\begin{longtable}{rXp{5cm}p{4cm}}
   & \centering\textbf{Titel} & \centering\textbf{Dozent} &
  \textbf{Institut/Lehrstuhl}\\
  1. & Ebene Kurven - von der Antike bis zum Wankelmotor & Prof.\,Dr. Dieter
  Neßelmann & Institut für Mathematik,

  Lehrstuhl für Geometrie\\

  2. & Schöne Körper: Die regulären und halbregulären Polyeder des Platon &
  Prof.\,Dr. Konrad Engel & Institut für Mathematik,

  Lehrstuhl für Mathematische Optimierung\\

  3. & Sudoku und andere reguläre Strukturen & Prof.\,Dr. Hans-Dietrich Gronau
     & Institut für Mathematik,

  Lehrstuhl für Diskrete Mathematik\\

  4. & Kurioses über Zweierpotenzen & Prof.\,Dr. Krzysztof Rybakowski &
  Institut für Mathematik,

  Lehrstuhl für Funktionsanalysis\\

  5. & Was haben dünne Schichten mit einer Verallgemeinerung der Kreiszahl Pi
  zu tun? & Prof.\,Dr. Wolf-Dieter Richter & Institut für Mathematik,

  Lehrstuhl für Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik\\

  6. & Wie mißt man Symmetrie? & Prof.\,Dr. Reinhard Knörr & Institut für
  Mathematik,

  Lehrstuhl für Algebra\\

  7. & Küssen in höheren Dimensionen & Prof.\,Dr. Florian Pfender & Institut
  für Mathematik,

  Lehrstuhl für Diskrete Mathematik\\

  8. & Computertomographie - ein Blick auf innere Strukturen & Prof.\,Dr.
  Manfred Tasche & Institut für Mathematik,

  Lehrstuhl für Approximationstheorie\\

  9. & Mersenne und Rameau. Struktur und Modell in der französischen
  Musiktheorie des 17. und 18. Jahrhunderts & Prof.\,Dr. Birger Petersen und
  Frau Rebekka Frömling & Hochschule für Musik und Theater Hamburg/Rostock,

  Institut für Musik\\

  10. & Data mining komplexer Strukturen & Frau Prof.\,Dr. Heidrun Schumann &
  Institut für Informatik,

  Lehrstuhl für Computergraphik\\

  11. & Kann einem Logik im Alltag helfen? Alternative logische Systeme im
  Einsatz & Prof.\,Dr. Clemens Cap & Institut für Informatik,

  Lehrstuhl für Informations- und Kommunikationsdienste\\

  12. & Wie Tumorzellen Mathematiker und Mediziner ins Gespräch bringen &
  Prof.\,Dr. Olaf Wolkenhauer & Institut für Informatik,

  Lehrstuhl für Bioinformatik und Systembiologie\\

  13. & Strukturen in der Welt der Quanten & Prof.\,Dr. Werner Vogel & Institut
  für Physik,

  Lehrstuhl für Theoretische Quantenoptik\\
\end{longtable}
