\begin{longtable}{rXp{5cm}p{4cm}}
   & \centering\textbf{Titel} & \centering\textbf{Dozent} &
  \textbf{Institut/Lehrstuhl}\\
  %\cline{2-4}
  1. & Vom Atom zur Atmosphäre & Prof. Karl-Heinz Meiwes-Broer & Institut für
  Physik, Leiter des Departments Life, Light \& Matter\\

  2. & Der Regenbogen im Labor & Prof.\,Dr. Nils Damaschke & Institut für
  Allgemeine Elektrotechnik\\

  3. & Laserpulse für schnellste Vorgänge in der Natur & Prof.\,Dr. Stefan
  Lochbrunner & Institut für Physik\\

  4. & Massenspektroskopische und Synchrotron-Techniken in der Bodenanalytik &
  Prof.\,Dr. Peter Leinweber & Institut für Landnutzung\\

  5. & Moleküle in Bewegung & Prof.\,Dr. Oliver Kühn & Institut für Physik\\

  6. & Chemie: Vom Problemverursacher zur Schlüsseltechnologie des
  21.Jahrhunderts & Prof.\,Dr. Matthias Beller & Leibniz-Institut für Katalyse\\

  7. & Elektrische Impulse bringen Ohr, Hirn und Hüfte wieder auf Trab - Von
  Galvani zur Cochlea & Prof.\,Dr. Ursula van Rienen & Institut für Allgemeine
  Elektrotechnik\\

  8. & Junge Augen für ältere Menschen & Prof.\,Dr. Rudolf Guthoff

  Dr. Oliver Stachs & Augenklinik der Universität Rostock\\

  9. & Die leuchtende Atmosphäre & Prof.\,Dr. Franz-Josef Lübken & Institut für
  Atmosphärenphysik Kühlungsborn\\

  10. & Aluminium -- leicht und hochfest für Flugzeug und Automobil & Prof.\,Dr.
  Olaf Hermann Keßler

  Prof.\,Dr. Christoph Schick & Lehrstuhl für Werkstoffstechnik/Institut für
  Physik\\

  11. & Quellen und Gesundheitswirkung von Feinstaub in der Atmosphäre &
  Prof.\,Dr. Ralf Zimmermann & Institut für Chemie\\
\end{longtable}
\label{tbl:LLMVortragsliste}
